Suite cours 5

AbstrInterp.v
@@ -1,1108 +1,251 @@
-From Coq Require Import ZArith Psatz Bool String List FMaps Wellfounded Program.Equality.
+From Coq Require Import ZArith Psatz Bool String List FMaps.
 From CDF Require Import Sequences IMP.
 
 Local Open Scope string_scope.
 Local Open Scope Z_scope.
 
-(** * 1. Interface of abstract domains. *)
+(** * 5.  Analyse statique par interprétation abstraite, version simplifiée *)
 
-(** The analyzer operates over abstract values: compile-time approximations
-  of sets of integer values.  We specify the type of abstract values
-  and the associated operations as a Coq module interface. *)
+(** ** 5.1.  Interface des domaines abstraits *)
+
+(** L'analyseur calcule sur des valeurs abstraites: des approximations
+    d'ensembles de valeurs entières.  Le type des valeurs abstraites
+    et les opérations associées sont regroupés dans un module Coq,
+    dont nous spécifions l'interface ci-dessous. *)
 
 Module Type VALUE_ABSTRACTION.
 
-(** The type of abstract values. *)
-  Variable t: Type.
+(** Le type des valeurs abstraites. *)
+  Parameter t: Type.
 
-(** [In n v] holds if the integer [n] belongs to the set represented
-    by the abstract value [v]. *)
+(** [In n N] est vrai si l'entier [n] appartient à l'ensemble représenté
+    par la valeur abstraite [N].  C'est l'équivalent de la fonction
+    de concrétisation [γ] : [In n N] signifie [n ∈ γ(N)]. *)
+  Parameter In: Z -> t -> Prop.
 
-  Variable In: Z -> t -> Prop.
+(** Les valeurs abstraites sont ordonnées par inclusion des ensembles
+    qu'elles représentent. *)
+  Definition le (N1 N2: t) : Prop :=
+    forall n, In n N1 -> In n N2.
 
-(** Abstract values are naturally ordered by inclusion. *)
-  Definition le (v1 v2: t) : Prop :=
-    forall n, In n v1 -> In n v2.
+(** [ble] est une fonction à valeurs booléennes qui décide la relation [le]. *)
+  Parameter ble: t -> t -> bool.
+  Axiom ble_1: forall N1 N2, ble N1 N2 = true -> le N1 N2.
+  Axiom ble_2: forall N1 N2, le N1 N2 -> ble N1 N2 = true.
 
-(** [ble] is a boolean function that approximates the [le] relation. *)
-  Variable ble: t -> t -> bool.
-  Hypothesis ble_1: forall v1 v2, ble v1 v2 = true -> le v1 v2.
+(** [const n] est la valeur abstraite pour l'ensemble singleton [{n}]. *)
+  Parameter const: Z -> t.
+  Axiom const_1: forall n, In n (const n).
 
-(** [const n] returns the abstract value for the singleton set [{n}]. *)
-  Variable const: Z -> t.
-  Hypothesis const_1: forall n, In n (const n).
+(** [bot] représente l'ensemble vide. *)
+  Parameter bot: t.
+  Axiom bot_1: forall n, ~(In n bot).
 
-(** [bot] represents the empty set of integers. *)
-  Variable bot: t.
-  Hypothesis bot_1: forall n, ~(In n bot).
+(** [top] représente l'ensemble de tous les entiers. *)
+  Parameter top: t.
+  Parameter top_1: forall n, In n top.
 
-(** [top] represents the set of all integers. *)
-  Variable top: t.
-  Hypothesis top_1: forall n, In n top.
+(** [join] calcule un majorant de ses deux arguments. *)
+  Parameter join: t -> t -> t.
+  Axiom join_1: forall n N1 N2, In n N1 -> In n (join N1 N2).
+  Axiom join_2: forall n N1 N2, In n N2 -> In n (join N1 N2).
 
-(** [join] computes an upper bound (union). *)
-  Variable join: t -> t -> t.
-  Hypothesis join_1:
-    forall n v1 v2, In n v1 -> In n (join v1 v2).
-  Hypothesis join_2:
-    forall n v1 v2, In n v2 -> In n (join v1 v2).
+(** Les opérateurs abstraits correspondant à l'addition et à la soustraction. *)
+  Parameter add: t -> t -> t.
+  Axiom add_1:
+    forall n1 n2 N1 N2, In n1 N1 -> In n2 N2 -> In (n1+n2) (add N1 N2).
 
-(** [meet] computes a lower bound (intersection). *)
-  Variable meet: t -> t -> t.
-  Hypothesis meet_1:
-    forall n v1 v2, In n v1 -> In n v2 -> In n (meet v1 v2).
-
-(** Abstract counterpart of the [+] and [-] operations. *)
-  Variable add: t -> t -> t.
-  Hypothesis add_1:
-    forall n1 n2 v1 v2, In n1 v1 -> In n2 v2 -> In (n1+n2) (add v1 v2).
-
-  Variable sub: t -> t -> t.
-  Hypothesis sub_1:
-    forall n1 n2 v1 v2, In n1 v1 -> In n2 v2 -> In (n1-n2) (sub v1 v2).
-
-(** A boolean-valued function that approximates the [In] predicate. *)
-
-  Variable test_In: Z -> t -> bool.
-  Hypothesis test_In_1:
-    forall n v, In n v -> test_In n v = true.
-
-(** Abstract operators for inverse analysis of comparisons.
-  Consider a test [a1 = a2] in the program, which we know evaluates to [true].
-  Let [v1] be an abstraction of [a1] and [v2] an abstraction of [a2].
-  [eq_inv v1 v2] returns a pair of abstract values [v1', v2'].
-  [v1'] is a (possibly more precise) abstraction for [a1], taking into
-  account the fact that [a1 = a2].  Likewise for [v2'] and [a2]. *)
-
-  Variable eq_inv: t -> t -> t * t.
-  Hypothesis eq_inv_1:
-    forall n1 n2 a1 a2,
-    In n1 a1 -> In n2 a2 -> n1 = n2 ->
-    In n1 (fst (eq_inv a1 a2)) /\ In n2 (snd (eq_inv a1 a2)).
-
-  Variable ne_inv: t -> t -> t * t.
-  Hypothesis ne_inv_1:
-    forall n1 n2 a1 a2,
-    In n1 a1 -> In n2 a2 -> n1 <> n2 ->
-    In n1 (fst (ne_inv a1 a2)) /\ In n2 (snd (ne_inv a1 a2)).
-
-  Variable le_inv: t -> t -> t * t.
-  Hypothesis le_inv_1:
-    forall n1 n2 a1 a2,
-    In n1 a1 -> In n2 a2 -> n1 <= n2 ->
-    In n1 (fst (le_inv a1 a2)) /\ In n2 (snd (le_inv a1 a2)).
-
-  Variable gt_inv: t -> t -> t * t.
-  Hypothesis gt_inv_1:
-    forall n1 n2 a1 a2,
-    In n1 a1 -> In n2 a2 -> n1 > n2 ->
-    In n1 (fst (gt_inv a1 a2)) /\ In n2 (snd (gt_inv a1 a2)).
-
-(** Abstract operators for inverse analysis of expressions.
-  Consider an addition expression [a1 + a2].
-  Let [v1] be an abstraction of [a1]
-      [v2] an abstraction of [a2]
-      [v] an abstraction for the result of [a1 + a2], 
-      possibly more precise than [add v1 v2].
-  Then, [add_inv v1 v2 v] returns a pair of abstract values [v1', v2']
-  that are (possibly more precise) abstractions for [a1] and [a2]. *)
-
-  Variable add_inv: t -> t -> t -> t * t.
-  Hypothesis add_inv_1:
-    forall n1 n2 v1 v2 v,
-    In n1 v1 -> In n2 v2 -> In (n1+n2) v ->
-    In n1 (fst (add_inv v1 v2 v)) /\ In n2 (snd (add_inv v1 v2 v)).
-
-  Variable sub_inv: t -> t -> t -> t * t.
-  Hypothesis sub_inv_1:
-    forall n1 n2 v1 v2 v,
-    In n1 v1 -> In n2 v2 -> In (n1-n2) v ->
-    In n1 (fst (sub_inv v1 v2 v)) /\ In n2 (snd (sub_inv v1 v2 v)).
-
-(** [widen v1 v2] returns a majorant of [v2],
-    chosen so that the convergence of fixpoint iteration is accelerated. *)
-  Variable widen: t -> t -> t.
-  Hypothesis widen_1: forall v1 v2, le v2 (widen v1 v2).
+  Parameter sub: t -> t -> t.
+  Axiom sub_1:
+    forall n1 n2 N1 N2, In n1 N1 -> In n2 N2 -> In (n1-n2) (sub N1 N2).
 
 End VALUE_ABSTRACTION.
 
-(** Similarly, we define the interface for abstractions of concrete states. *)
+(** Les abstractions des états mémoire sont définies dans le même style:
+    un module définissant un type [t] des abstractions et les opérations
+    abstraites associées.  Voici l'interface de ce module. *)
 
-Module Type STATE_ABSTRACTION.
+Module Type STORE_ABSTRACTION.
 
+(** Une abstraction pour les valeurs entières. *)
   Declare Module V: VALUE_ABSTRACTION.
 
-  Variable t: Type.
+(** Le type des états abstraits. *)
+  Parameter t: Type.
 
-  Variable get: t -> ident -> V.t.
-  Variable set: t -> ident -> V.t -> t.
+(** [get x S] est la valeur abstraite associée à [x] dans [S]. *)
+  Parameter get: ident -> t -> V.t.
 
-  Definition In (st: store) (s: t) : Prop :=
-    forall x, V.In (st x) (get s x).
+(** L'appartenance d'un état concret à un état abstrait. *)
+  Definition In (s: store) (S: t) : Prop :=
+    forall x, V.In (s x) (get x S).
 
-  Hypothesis set_1:
-    forall id n st v s,
-    V.In n v -> In st s -> In (update id n st) (set s id v).
+(** Affectation abstraite à une variable. *)
+  Parameter set: ident -> V.t -> t -> t.
+  Axiom set_1: forall x n N s S,
+    V.In n N -> In s S -> In (update x n s) (set x N S).
 
-  Definition le (s1 s2: t) : Prop :=
-    forall st, In st s1 -> In st s2.
+(** L'ordre entre états abstraits. *)
+  Definition le (S1 S2: t) : Prop :=
+    forall s, In s S1 -> In s S2.
 
-  Variable ble: t -> t -> bool.
-  Hypothesis ble_1: forall s1 s2, ble s1 s2 = true -> le s1 s2.
+  Parameter ble: t -> t -> bool.
+  Axiom ble_1: forall S1 S2, ble S1 S2 = true -> le S1 S2.
 
-  Variable bot: t.
-  Hypothesis bot_1: forall s, ~(In s bot).
+(** Plus petit, plus grand état abstrait. *)
+  Parameter bot: t.
+  Axiom bot_1: forall s, ~(In s bot).
 
-  Variable top: t.
-  Hypothesis top_1: forall s, In s top.
+  Parameter top: t.
+  Parameter top_1: forall s, In s top.
 
-  Variable join: t -> t -> t.
-  Hypothesis join_1:
-    forall st s1 s2, In st s1 -> In st (join s1 s2).
-  Hypothesis join_2:
-    forall st s1 s2, In st s2 -> In st (join s1 s2).
+(** [join] calcule un majorant de ses deux arguments. *)
+  Parameter join: t -> t -> t.
+  Axiom join_1: forall s S1 S2, In s S1 -> In s (join S1 S2).
+  Axiom join_2: forall s S1 S2, In s S2 -> In s (join S1 S2).
 
-  Variable widen: t -> t -> t.
-  Hypothesis widen_1: forall v1 v2, le v2 (widen v1 v2).
+End STORE_ABSTRACTION.
 
-End STATE_ABSTRACTION.
+(** ** 5.2.  L'analyseur générique *)
 
-(** 2. The generic analyzer. *)
+(** L'analyseur se présente comme un module paramétrisé par une abstraction
+    des états, celle-ci contenant aussi une abstraction des valeurs. *)
 
-Module Analysis (V: VALUE_ABSTRACTION) (S: STATE_ABSTRACTION with Module V := V).
+Module Analysis (ST: STORE_ABSTRACTION).
 
-(** Fixpoint iteration with convergence acceleration. *)
+Module V := ST.V.
+
+(** *** Calcul de post-points fixes *)
+
+(** Nous suivons la même approche qu'au 3ième cours, fichier [Optim]:
+    une itération de point fixe qui part de [bot] et s'arrête au bout
+    d'un nombre fixé de tours, renvoyant [top] si un post-point fixe
+    n'a pas été atteint. *)
 
 Section FIXPOINT.
 
-Variable F: S.t -> S.t.
+Variable F: ST.t -> ST.t.
 
-(** Iterate [F] a bounded number of times, applying the widening operator
-  at each iteration.  We stop if a post-fixpoint is encountered,
-  or return [S.top] otherwise. *)
-
-Fixpoint iter_up (n: nat) (s: S.t) : S.t :=
+Fixpoint iter (n: nat) (S: ST.t) : ST.t :=
   match n with
-  | O => S.top
-  | S n1 => 
-      let s' := F s in
-      if S.ble s' s then s else iter_up n1 (S.widen s s')
+  | O => ST.top
+  | S n' => let S' := F S in 
+            if ST.ble S' S then S else iter n' S'
   end.
 
-(** We then iterate [F] some more times.  If [s] stops to be a post-fixpoint,
-  we stop immediately. *)
+Definition niter := 10%nat.
 
-Fixpoint iter_down (n: nat) (s: S.t) : S.t :=
-  match n with
-  | O => s
-  | S n1 => 
-      let s' := F s in
-      if S.ble (F s') s' then iter_down n1 s' else s
-  end.
+Definition postfixpoint : ST.t := iter niter ST.bot.
 
-Definition num_iter_up := 10%nat.
-Definition num_iter_down := 3%nat.
-
-Definition fixpoint (start: S.t) : S.t := 
-  iter_down num_iter_down (iter_up num_iter_up start).
-
-Lemma iter_up_post_fixpoint:
-  forall n s, S.le (F (iter_up n s)) (iter_up n s).
+Lemma postfixpoint_sound:
+  ST.le (F postfixpoint) postfixpoint.
 Proof.
-  induction n; simpl; intros.
-  red; intros. apply S.top_1.
-  remember (S.ble (F s) s). destruct b.
-  apply S.ble_1. auto.
-  apply IHn.
-Qed.
-
-Lemma iter_down_post_fixpoint:
-  forall n s, S.le (F s) s -> S.le (F (iter_down n s)) (iter_down n s).
-Proof.
-  induction n; simpl; intros.
-  auto.
-  remember (S.ble (F (F s)) (F s)). destruct b.
-  apply IHn. apply S.ble_1. auto.
-  auto.
-Qed.
-
-Lemma fixpoint_ok:
-  forall s, S.le (F (fixpoint s)) (fixpoint s).
-Proof.
-  intro start. unfold fixpoint.
-  apply iter_down_post_fixpoint.
-  apply iter_up_post_fixpoint.
+  unfold postfixpoint. generalize niter ST.bot. 
+  induction n; intros S; cbn.
+- red; intros; apply ST.top_1.
+- destruct (ST.ble (F S) S) eqn:B.
+  + apply ST.ble_1; auto.
+  + apply IHn.
 Qed.
 
 End FIXPOINT.
 
-(** Abstract interpretation of arithmetic expressions. *)
+(** *** Interprétation abstraite des expressions arithmétiques. *)
 
-Fixpoint abstr_eval (s: S.t) (a: aexp) : V.t :=
+Fixpoint Aeval (a: aexp) (S: ST.t) : V.t :=
   match a with
   | CONST n => V.const n
-  | VAR x => S.get s x
-  | PLUS a1 a2 => V.add (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2)
-  | MINUS a1 a2 => V.sub (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2)
+  | VAR x => ST.get x S
+  | PLUS a1 a2 => V.add (Aeval a1 S) (Aeval a2 S)
+  | MINUS a1 a2 => V.sub (Aeval a1 S) (Aeval a2 S)
   end.
 
-(** Inverse analysis of arithmetic expressions.  Assuming that the
-  result of [a] matches the abstract value [res], what do we learn
-  about the values of variables occurring in [a]?  Whatever we learn
-  is used to refine the abstract values of these variables. *)
+(** Cette interprétation abstraite est correcte par rapport à la sémantique
+    concrète des expressions. *)
 
-Fixpoint assume_eval (s: S.t) (a: aexp) (res: V.t) : S.t :=
-  match a with
-  | CONST n => if V.test_In n res then s else S.bot
-  | VAR x => S.set s x (V.meet res (S.get s x))
-  | PLUS a1 a2 =>
-      let (res1, res2) := V.add_inv (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2) res in
-      assume_eval (assume_eval s a1 res1) a2 res2
-  | MINUS a1 a2 =>
-      let (res1, res2) := V.sub_inv (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2) res in
-      assume_eval (assume_eval s a1 res1) a2 res2
-  end.
+Lemma Aeval_sound:
+  forall s S a,
+  ST.In s S -> V.In (aeval a s) (Aeval a S).
+Proof.
+  induction a; cbn; intros.
+- apply V.const_1.
+- apply H.
+- apply V.add_1; auto.
+- apply V.sub_1; auto.
+Qed.
 
-(** Inverse analysis of boolean expressions.  Assuming that the result of [b]
-  is equal to the boolean [res], what do we learn about the values
-  of variables occurring in [b]? *)
+(** *** Interprétation abstraite des commandes. *)
 
-Fixpoint assume_test (s: S.t) (b: bexp) (res: bool) : S.t :=
-  match b with
-  | TRUE => if res then s else S.bot
-  | FALSE => if res then S.bot else s
-  | EQUAL a1 a2 =>
-      let (res1, res2) :=
-        if res
-        then V.eq_inv (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2)
-        else V.ne_inv (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2) in
-      assume_eval (assume_eval s a1 res1) a2 res2
-  | LESSEQUAL a1 a2 =>
-      let (res1, res2) :=
-        if res
-        then V.le_inv (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2)
-        else V.gt_inv (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2) in
-      assume_eval (assume_eval s a1 res1) a2 res2
-  | NOT b1 =>
-      assume_test s b1 (negb res)
-  | AND b1 b2 =>
-      if res
-      then assume_test (assume_test s b1 true) b2 true
-      else S.join (assume_test s b1 false) (assume_test s b2 false)
-  end.
+(** L'interprétation abstraite d'une commande [c] est une fonction
+    [ST.t -> ST.t] qui calcule l'état abstrait «après» exécution de [c]
+    en fonction de l'état abstrait «avant».  
+    Grâce à l'abstraction, ce calcul termine toujours et peut bien être
+    défini comme une fonction. *)
 
-(** Abstract interpretation of commands.  We use [assume_test] every time
-  a conditional branch is taken / not taken. *)
-
-Fixpoint abstr_interp (s: S.t) (c: com) : S.t :=
+Fixpoint Cexec (c: com) (S: ST.t) : ST.t :=
   match c with
-  | SKIP => s
-  | ASSIGN x a => S.set s x (abstr_eval s a)
-  | SEQ c1 c2 => abstr_interp (abstr_interp s c1) c2
-  | IFTHENELSE b c1 c2 =>
-      S.join (abstr_interp (assume_test s b true) c1)
-             (abstr_interp (assume_test s b false) c2)
-  | WHILE b c =>
-      let s' :=
-        fixpoint
-         (fun x => S.join s (abstr_interp (assume_test x b true) c))
-         s in
-      assume_test s' b false
+  | SKIP => S
+  | ASSIGN x a => ST.set x (Aeval a S) S
+  | SEQ c1 c2 => Cexec c2 (Cexec c1 S)
+  | IFTHENELSE b c1 c2 => ST.join (Cexec c1 S) (Cexec c2 S)
+  | WHILE b c => postfixpoint (fun X => ST.join S (Cexec c X))
   end.
 
-(** Soundness of abstract interpretation of expressions.  No change. *)
+(** Cette interprétation abstraite est correcte par rapport à la sémantique
+    opérationnelle d'IMP. *)
 
-Lemma abstr_eval_sound:
-  forall st s, S.In st s ->
-  forall a, V.In (aeval a st) (abstr_eval s a).
+Theorem Cexec_sound:
+  forall c s s' S,
+  ST.In s S -> cexec s c s' -> ST.In s' (Cexec c S).
 Proof.
-  induction a; simpl.
-  apply V.const_1.
-  apply H.
-  apply V.add_1; auto.
-  apply V.sub_1; auto.
-Qed.
-
-(** Soundness of inverse analysis of expressions. *)
-
-Lemma assume_eval_sound:
-  forall st a s res,
-  S.In st s -> V.In (aeval a st) res ->
-  S.In st (assume_eval s a res).
-Proof.
-  induction a; simpl; intros.
-- (* CONST *)
-  rewrite (V.test_In_1 n); auto.
-- (* VAR *)
-  assert (A: S.In (update x (st x) st) (S.set s x (V.meet res (S.get s x)))).
-  { apply S.set_1. apply V.meet_1. auto. apply H. auto. }
-  intros y. specialize (A y). unfold update in A. destruct (string_dec x y); congruence.
-- (* PLUS *)
-  specialize (V.add_inv_1 (aeval a1 st) (aeval a2 st) (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2) res).
-  destruct (V.add_inv (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2) res) as [res1 res2].
-  simpl; intros. destruct H1; auto using abstr_eval_sound.
-- (* MINUS *)
-  specialize (V.sub_inv_1 (aeval a1 st) (aeval a2 st) (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2) res).
-  destruct (V.sub_inv (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2) res) as [res1 res2].
-  simpl; intros. destruct H1; auto using abstr_eval_sound.
-Qed.
-
-(** Soundness of inverse analysis of boolean expressions. *)
-
-Lemma assume_test_sound:
-  forall st b s res,
-  S.In st s -> beval b st = res ->
-  S.In st (assume_test s b res).
-Proof.
-  induction b; simpl; intros.
-- (* TRUE *)
-  subst res; auto.
-- (* FALSE *)
-  subst res; auto.
-- (* EQUAL *)
-  set (r := if res
-            then V.eq_inv (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2)
-            else V.ne_inv (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2)).
-  assert (A: V.In (aeval a1 st) (fst r) /\ V.In (aeval a2 st) (snd r)).
-  { unfold r; destruct res.
-  - apply V.eq_inv_1; auto using abstr_eval_sound.
-    apply Z.eqb_eq; auto.
-  - apply V.ne_inv_1; auto using abstr_eval_sound.
-    apply Z.eqb_neq; auto.
-  }
-  destruct A as [A1 A2]. destruct r as [r1 r2]. auto using assume_eval_sound.
-- (* LESSEQUAL *)
-  set (r := if res
-            then V.le_inv (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2)
-            else V.gt_inv (abstr_eval s a1) (abstr_eval s a2)).
-  assert (A: V.In (aeval a1 st) (fst r) /\ V.In (aeval a2 st) (snd r)).
-  { unfold r; destruct res.
-  - apply V.le_inv_1; auto using abstr_eval_sound.
-    apply Z.leb_le; auto.
-  - apply V.gt_inv_1; auto using abstr_eval_sound.
-    apply Z.leb_nle in H0. lia.
-  }
-  destruct A as [A1 A2]. destruct r as [r1 r2]. auto using assume_eval_sound.
-- (* NOT *)
-  apply IHb; auto. rewrite <- H0. rewrite negb_involutive; auto. 
-- (* AND *)
-  destruct res.
-  + (* AND, true *)
-    destruct (andb_prop _ _ H0). 
-    auto.
-  + (* AND, false *)
-    destruct (andb_false_elim _ _ H0).
-    apply S.join_1. auto.
-    apply S.join_2. auto.
-Qed.
-
-(** Soundness of abstract interpretation of commands. *)
-
-Theorem abstr_interp_sound:
-  forall c st st' s,
-  S.In st s ->
-  cexec st c st' ->
-  S.In st' (abstr_interp s c).
-Proof.
-  induction c; intros st st' s MATCH EVAL; simpl.
+Opaque niter.
+  induction c; intros s s' S PRE EXEC; cbn.
 - (* SKIP *)
-  inversion EVAL; subst. auto.
+  inversion EXEC; subst. auto.
 - (* ASSIGN *)
-  inversion EVAL; subst. apply S.set_1. apply abstr_eval_sound; auto. auto. 
+  inversion EXEC; subst. apply ST.set_1; auto. apply Aeval_sound; auto.
 - (* SEQ *)
-  inversion EVAL; subst.
-  apply IHc2 with s'. apply IHc1 with st. auto. auto. auto.
+  inversion EXEC; subst. eauto.
 - (* IFTHENELSE *)
-  inversion EVAL; subst.
-  destruct (beval b st) eqn:B.
-  + (* true *)
-    apply S.join_1. apply IHc1 with st; auto. apply assume_test_sound; auto.
-  + (* false *)
-    apply S.join_2. apply IHc2 with st; auto. apply assume_test_sound; auto.
+  inversion EXEC; subst. destruct (beval b s).
+  apply ST.join_1; eauto.
+  apply ST.join_2; eauto.
 - (* WHILE *)
-  set (F := fun x => S.join s (abstr_interp (assume_test x b true) c)).
-  set (s' := fixpoint F s).
-  assert (FIX: S.le (F s') s').
-  { apply fixpoint_ok. }
-  assert (INNER: forall st1 c1 st2,
-                    cexec st1 c1 st2 ->
-                    c1 = WHILE b c ->
-                    S.In st1 s' ->
-                    S.In st2 (assume_test s' b false)).
+  set (F := fun X => ST.join S (Cexec c X)).
+  set (X := postfixpoint F).
+  assert (L : ST.le (F X) X) by (apply postfixpoint_sound).
+  assert (REC: forall s1 c1 s2,
+               cexec s1 c1 s2 ->
+               c1 = WHILE b c ->
+               ST.In s1 X ->
+               ST.In s2 X).
   { induction 1; intro EQ; inversion EQ; subst; intros.
-  + (* WHILE stop *)
-    apply assume_test_sound; auto.
-  + (* WHILE loop *)
-    apply IHcexec2; auto.
-    apply FIX. unfold F.
-    apply S.join_2. apply IHc with s0. apply assume_test_sound; auto. auto.
+  - (* WHILE done *)
+    auto.
+  - (* WHILE loop *)
+    apply IHcexec2; auto. apply L. unfold F. apply ST.join_2. eapply IHc; eauto.
   }
-  eapply INNER; eauto.
-  apply FIX. unfold F. apply S.join_1. auto.
+  eapply REC; eauto. apply L. unfold F. apply ST.join_1. auto.
 Qed.
 
 End Analysis.
 
-(** Analyse d'intervalles *)
-
-Inductive zinf : Type := Fin (h: Z) | Inf.
-
-Coercion Fin : Z >-> zinf.
-
-Module Zinf.
-  Definition In (n: Z) (v: zinf) : Prop :=
-    match v with Fin h => n <= h | Inf => True end.
-
-  Lemma In_mono: forall n1 n2 v, n1 <= n2 -> In n2 v -> In n1 v.
-  Proof.
-    unfold In; destruct v; intros. lia. auto.
-  Qed.
-
-  Definition le (v1 v2: zinf) : Prop :=
-    forall n, In n v1 -> In n v2.
-
-  Definition ble (v1 v2: zinf) : bool :=
-    match v1, v2 with _, Inf => true | Inf, _ => false | Fin h1, Fin h2 => h1 <=? h2 end.
-
-  Lemma ble_1: forall v1 v2, ble v1 v2 = true -> le v1 v2.
-  Proof.
-    unfold ble, le, In; intros.
-    destruct v1, v2; auto.
-    apply Z.leb_le in H. lia.
-    discriminate.
-  Qed.
-
-  Lemma ble_2: forall v1 v2, le v1 v2 -> ble v1 v2 = true.
-  Proof.
-    unfold ble, le, In; intros.
-    destruct v2.
-  - destruct v1.
-    + apply Z.leb_le. apply H; lia.
-    + assert (h + 1 <= h) by auto. lia.
-  - destruct v1; auto.
-  Qed.
-
-  Definition max (v1 v2: zinf) : zinf :=
-    match v1, v2 with Inf, _ => Inf | _, Inf => Inf | Fin h1, Fin h2 => Fin (Z.max h1 h2) end.
-
-  Lemma max_1: forall n v1 v2, In n v1 -> In n (max v1 v2).
-  Proof.
-    unfold In, max; intros. destruct v1; auto. destruct v2; auto. lia.
-  Qed.
-
-  Lemma max_2: forall n v1 v2, In n v2 -> In n (max v1 v2).
-  Proof.
-    unfold In, max; intros. destruct v1; auto. destruct v2; auto. lia.
-  Qed.
-
-  Definition min (v1 v2: zinf) : zinf :=
-    match v1, v2 with Inf, _ => v2 | _, Inf => v1 | Fin h1, Fin h2 => Fin (Z.min h1 h2) end.
-
-  Lemma min_1: forall n v1 v2, In n v1 -> In n v2 -> In n (min v1 v2).
-  Proof.
-    unfold In, min; intros. destruct v1; auto. destruct v2; auto. lia.
-  Qed.
-
-  Definition add (v1 v2: zinf) : zinf :=
-    match v1, v2 with Inf, _ => Inf | _, Inf => Inf | Fin h1, Fin h2 => Fin (h1 + h2) end.
-
-  Lemma add_1: forall n1 n2 v1 v2, In n1 v1 -> In n2 v2 -> In (n1 + n2) (add v1 v2).
-  Proof.
-    unfold In, add; intros. destruct v1; auto. destruct v2; auto. lia.
-  Qed.
-
-  Definition Inb (n: Z) (v: zinf) : bool :=
-    match v with Fin h => n <=? h | Inf => true end.
-
-  Lemma Inb_1:
-    forall n v, In n v -> Inb n v = true.
-  Proof.
-    unfold In, Inb; intros. destruct v; auto. apply Z.leb_le; auto.
-  Qed.
-
-  Definition pred (v: zinf) : zinf :=
-    match v with Inf => Inf | Fin n => Fin (n - 1) end.
-
-  Lemma pred_1: forall n v, In n v -> In (n - 1) (pred v).
-  Proof.
-    unfold pred, In; intros; destruct v; auto. lia.
-  Qed.
-
-  Definition widen (v1 v2: zinf) : zinf :=
-    (* if bound increases strictly from v1 to v2, go to Inf, else keep v2 *)
-    if ble v2 v1 then v2 else Inf.
-
-  Lemma widen_1: forall v1 v2, le v2 (widen v1 v2).
-  Proof.
-    unfold widen; intros. destruct (ble v2 v1) eqn:LE.
-    red; auto.
-    red; unfold In; auto.
-  Qed.
- 
-End Zinf.
-
-Module Intervals <: VALUE_ABSTRACTION.
-
-(** The type of abstract values. *)
-  Record t_ : Type := intv { low: zinf; high: zinf }.
-  Definition t := t_.
-
-(** [In n v] holds if the integer [n] belongs to the set represented
-    by the abstract value [v]. *)
-
-  Definition In (n: Z) (v: t) : Prop :=
-    Zinf.In n (high v) /\ Zinf.In (-n) (low v).
-
-(** Abstract values are naturally ordered by inclusion. *)
-  Definition le (v1 v2: t) : Prop :=
-    forall n, In n v1 -> In n v2.
-
-(** [const n] returns the abstract value for the singleton set [{n}]. *)
-  Definition const (n: Z) : t := {| low := Fin (-n); high := Fin n |}.
-
-  Lemma const_1: forall n, In n (const n).
-  Proof.
-    unfold const, In, Zinf.In; intros; cbn. lia.
-  Qed.
-
-(** [bot] represents the empty set of integers. *)
-  Definition bot: t := {| low := Fin 0; high := Fin (-1) |}.
-
-  Lemma bot_1: forall n, ~(In n bot).
-  Proof.
-    unfold bot, In, Zinf.In; intros; cbn. lia.
-  Qed.
-
-  Definition isempty (v: t) : bool :=
-    match v with 
-    | {| low := Fin l; high := Fin h |} => h <? (-l)
-    | _ => false
-    end.
-
-  Lemma isempty_1: forall v n, isempty v = true -> In n v -> False.
-  Proof.
-    unfold isempty, In; intros. destruct v as [[l|] [h|]]; try discriminate.
-    apply Z.ltb_lt in H. cbn in H0. lia.
-  Qed.
-
-(** [ble] is a boolean function that approximates the [le] relation. *)
-  Definition ble (v1 v2: t) : bool :=
-    isempty v1 || (Zinf.ble (high v1) (high v2) && Zinf.ble (low v1) (low v2)).
-
-  Lemma ble_1: forall v1 v2, ble v1 v2 = true -> le v1 v2.
-  Proof.
-    unfold ble, le, In; intros.
-    destruct (isempty v1) eqn:E.
-    elim (isempty_1 _ _ E H0).
-    simpl in H. apply andb_prop in H. destruct H as [B1 B2].
-    apply Zinf.ble_1 in B1. apply Zinf.ble_1 in B2.
-    intuition.
-  Qed.
-
-(*
-  Lemma ble_2: forall v1 v2, le v1 v2 -> ble v1 v2 = true.
-  Proof.
-    unfold ble, isempty, le, In, Zinf.ble; intros.
-    destruct v1 as [ [ l1 | ] [ h1 | ]]; cbn in *.
-  - destruct (Z.ltb_spec h1 (-l1)); auto.
-    apply andb_true_intro; split.
-    destruct (high v2) as [ h2 | ]; auto. apply Z.leb_le. apply H. lia.
-    destruct (low v2) as [ l2 | ]; auto.
-    apply Z.leb_le. replace l1 with (- - l1) by lia. apply H. lia.
-  -  
-*)
-
-
-(** [top] represents the set of all integers. *)
-  Definition top: t := {| low := Inf; high := Inf |}.
-
-  Lemma top_1: forall n, In n top.
-  Proof.
-    intros. split; exact I.
-  Qed.
-
-(** [join] computes an upper bound (union). *)
-  Definition join (v1 v2: t) : t :=
-    {| low := Zinf.max (low v1) (low v2);
-       high := Zinf.max (high v1) (high v2) |}.
-
-  Lemma join_1:
-    forall n v1 v2, In n v1 -> In n (join v1 v2).
-  Proof.
-    unfold In, join; intros; cbn. split; apply Zinf.max_1; tauto.
-  Qed.
-
-  Lemma join_2:
-    forall n v1 v2, In n v2 -> In n (join v1 v2).
-  Proof.
-    unfold In, join; intros; cbn. split; apply Zinf.max_2; tauto.
-  Qed.
-
-(** [meet] computes a lower bound (intersection). *)
-
-  Definition meet (v1 v2: t) : t :=
-    {| low := Zinf.min (low v1) (low v2);
-       high := Zinf.min (high v1) (high v2) |}.
-
-  Lemma meet_1:
-    forall n v1 v2, In n v1 -> In n v2 -> In n (meet v1 v2).
-  Proof.
-    unfold In, meet; intros; cbn. split; apply Zinf.min_1; tauto. 
-  Qed.
-
-(** Abstract counterpart of the [+] and [-] operations. *)
-  Definition add (v1 v2: t) : t :=
-    if isempty v1 || isempty v2 then bot else
-    {| low := Zinf.add (low v1) (low v2);
-       high := Zinf.add (high v1) (high v2) |}.
-
-  Lemma add_1:
-    forall n1 n2 v1 v2, In n1 v1 -> In n2 v2 -> In (n1 + n2) (add v1 v2).
-  Proof.
-    unfold add; intros.
-    destruct (isempty v1) eqn:E1. elim (isempty_1 v1 n1); auto.
-    destruct (isempty v2) eqn:E2. elim (isempty_1 v2 n2); auto.
-    destruct H; destruct H0; split; cbn.
-    apply Zinf.add_1; auto.
-    replace (- (n1 + n2)) with ((-n1) + (-n2)) by lia. apply Zinf.add_1; auto.
-  Qed.
-
-  Definition opp (v: t) : t := {| low := high v; high := low v |}.
-
-  Lemma opp_1:
-    forall n v, In n v -> In (-n) (opp v).
-  Proof.
-    unfold In, opp; intros; cbn. replace (- - n) with n by lia. tauto.
-  Qed.
-
-  Definition sub (v1 v2: t) : t := add v1 (opp v2).
-
-  Lemma sub_1:
-    forall n1 n2 v1 v2, In n1 v1 -> In n2 v2 -> In (n1 - n2) (sub v1 v2).
-  Proof.
-    intros. apply add_1; auto. apply opp_1; auto.
-  Qed.
-
-(** A boolean-valued function that approximates the [In] predicate. *)
-
-  Definition test_In (n: Z) (v: t) : bool :=
-    Zinf.Inb n (high v) && Zinf.Inb (-n) (low v).
-
-  Lemma test_In_1:
-    forall n v, In n v -> test_In n v = true.
-  Proof.
-    unfold In, test_In; intros.
-    apply andb_true_intro; split; apply Zinf.Inb_1; tauto. 
-  Qed.
-
-(** Abstract operators for inverse analysis of comparisons.
-  Consider a test [a1 = a2] in the program, which we know evaluates to [true].
-  Let [v1] be an abstraction of [a1] and [v2] an abstraction of [a2].
-  [eq_inv v1 v2] returns a pair of abstract values [v1', v2'].
-  [v1'] is a (possibly more precise) abstraction for [a1], taking into
-  account the fact that [a1 = a2].  Likewise for [v2'] and [a2]. *)
-
-  Definition eq_inv (v1 v2: t) : t * t := (meet v1 v2, meet v1 v2).
-
-  Lemma eq_inv_1:
-    forall n1 n2 a1 a2,
-    In n1 a1 -> In n2 a2 -> n1 = n2 ->
-    In n1 (fst (eq_inv a1 a2)) /\ In n2 (snd (eq_inv a1 a2)).
-  Proof.
-    intros; cbn. subst n2. split; apply meet_1; auto.
-  Qed.
-
-  Definition ne_inv (v1 v2: t) : t * t := (v1, v2).
-
-  Lemma ne_inv_1:
-    forall n1 n2 a1 a2,
-    In n1 a1 -> In n2 a2 -> n1 <> n2 ->
-    In n1 (fst (ne_inv a1 a2)) /\ In n2 (snd (ne_inv a1 a2)).
-  Proof.
-    intros; cbn; auto.
-  Qed.
-
-  Definition le_inv (v1 v2: t) : t * t :=
-    (* v1's upper bound is at most v2's upper bound
-       v2's lower bound is at least v1's lower bound *)
-    ( {| low := low v1; high := Zinf.min (high v1) (high v2) |},
-      {| low := Zinf.min (low v1) (low v2); high := high v2 |} ).
-
-  Lemma le_inv_1:
-    forall n1 n2 a1 a2,
-    In n1 a1 -> In n2 a2 -> n1 <= n2 ->
-    In n1 (fst (le_inv a1 a2)) /\ In n2 (snd (le_inv a1 a2)).
-  Proof.
-    unfold In, le_inv; intros; cbn.
-    intuition auto; apply Zinf.min_1; auto.
-    apply Zinf.In_mono with n2; auto.
-    apply Zinf.In_mono with (-n1); auto. lia.
-  Qed.
-
-  Definition gt_inv (v1 v2: t) : t * t :=
-    (* v1's lower bound is at least v2's lower bound + 1.
-       v2's upper bound is at most v1's upper bound - 1. *)
-    ( {| low := Zinf.min (low v1) (Zinf.pred (low v2)); high := high v1 |},
-      {| low := low v2; high := Zinf.min (high v2) (Zinf.pred (high v1)) |} ).
-
-  Lemma gt_inv_1:
-    forall n1 n2 a1 a2,
-    In n1 a1 -> In n2 a2 -> n1 > n2 ->
-    In n1 (fst (gt_inv a1 a2)) /\ In n2 (snd (gt_inv a1 a2)).
-  Proof.
-    unfold In, gt_inv; intros; cbn.
-    intuition auto; apply Zinf.min_1; auto.
-    apply Zinf.In_mono with ((-n2) - 1). lia. apply Zinf.pred_1; auto.
-    apply Zinf.In_mono with (n1 - 1). lia. apply Zinf.pred_1; auto.
-  Qed.
-
-(** Abstract operators for inverse analysis of expressions.
-  Consider an addition expression [a1 + a2].
-  Let [v1] be an abstraction of [a1]
-      [v2] an abstraction of [a2]
-      [v] an abstraction for the result of [a1 + a2], 
-      possibly more precise than [add v1 v2].
-  Then, [add_inv v1 v2 v] returns a pair of abstract values [v1', v2']
-  that are (possibly more precise) abstractions for [a1] and [a2]. *)
-
-  Definition add_inv (v1 v2 vres: t) : t * t :=
-    (meet v1 (sub vres v2), meet v2 (sub vres v1)).
-
-  Lemma add_inv_1:
-    forall n1 n2 v1 v2 v,
-    In n1 v1 -> In n2 v2 -> In (n1+n2) v ->
-    In n1 (fst (add_inv v1 v2 v)) /\ In n2 (snd (add_inv v1 v2 v)).
-  Proof.
-    unfold add_inv; intros; cbn; split; apply meet_1; auto.
-  - replace n1 with ((n1 + n2) - n2) by lia. apply sub_1; auto.
-  - replace n2 with ((n1 + n2) - n1) by lia. apply sub_1; auto.
-  Qed.
-
-  Definition sub_inv (v1 v2 vres: t) : t * t :=
-    (meet v1 (add vres v2), meet v2 (sub v1 vres)).
-
-  Lemma sub_inv_1:
-    forall n1 n2 v1 v2 v,
-    In n1 v1 -> In n2 v2 -> In (n1-n2) v ->
-    In n1 (fst (sub_inv v1 v2 v)) /\ In n2 (snd (sub_inv v1 v2 v)).
-  Proof.
-    unfold sub_inv; intros; cbn; split; apply meet_1; auto.
-  - replace n1 with ((n1 - n2) + n2) by lia. apply add_1; auto.
-  - replace n2 with (n1 - (n1 - n2)) by lia. apply sub_1; auto.
-  Qed.
-
-(** [widen v1 v2] returns a majorant of [v2],
-    chosen so that the convergence of fixpoint iteration is accelerated. *)
-  Definition widen (v1 v2: t) : t :=
-    {| low := Zinf.widen (low v1) (low v2); high := Zinf.widen (high v1) (high v2) |}.
-
-  Lemma widen_1: forall v1 v2, le v2 (widen v1 v2).
-  Proof.
-    unfold le, widen, In; intros; cbn. 
-    split; apply Zinf.widen_1; tauto.
-  Qed.
-
-  Remark Zinf_ble_Inf: forall z, Zinf.ble z Inf = true.
-  Proof.
-    destruct z; auto.
-  Qed.
-
-  Definition Zinf_measure (z: zinf) : nat :=
-    match z with Inf => 0%nat | Fin _ => 1%nat end.
-
-  Lemma Zinf_ble_measure_1: forall x y,
-    Zinf.ble x y = true -> (Zinf_measure y <= Zinf_measure x)%nat.
-  Proof.
-    destruct x, y; cbn; intros; auto. discriminate.
-  Qed.
-
-End Intervals.
-
-
-(*****
-
-Inductive t : Type :=
-    | Top
-    | Inf (h: Z)
-    | Sup (l: Z)
-    | Int (l h: Z).
-
-(** [In n v] holds if the integer [n] belongs to the set represented
-    by the abstract value [v]. *)
-
-  Definition In (n: Z) (v: t) : Prop :=
-    match v with
-    | Top => True
-    | Inf h => n <= h
-    | Sup l => l <= n
-    | Int l h => l <= n <= h
-    end.
-
-(** Abstract values are naturally ordered by inclusion. *)
-  Definition le (v1 v2: t) : Prop :=
-    forall n, In n v1 -> In n v2.
-
-(** [ble] is a boolean function that approximates the [le] relation. *)
-  Definition ble (v1 v2: t) : bool :=
-    match v1, v2 with
-    | _, Top => true
-    | Top, _ => false
-    | Inf h, Inf h' => h <=? h'
-    | Inf h, _ => false
-    | Sup l, Sup l' => l' <=? l
-    | Sup l, _ => false
-    | Int l1 h1, Int l2 h2 => (l2 <=? l1) && (h1 <=? h2)
-    | Int l1 h1, Inf h' => h1 <=? h'
-    | Int l1 h1, Sup l' => l' <=? l1
-    end.
-
-  Lemma ble_1: forall v1 v2, ble v1 v2 = true -> le v1 v2.
-  Proof.
-    unfold ble, le, In; intros v1 v2 B n I.
-    destruct v2; auto; destruct v1; try discriminate;
-    try (apply Z.leb_le in B); try lia.
-    apply andb_prop in B; destruct B as [B1 B2].
-    apply Z.leb_le in B1; apply Z.leb_le in B2. lia.
-  Qed.
-
-(** [const n] returns the abstract value for the singleton set [{n}]. *)
-  Definition const (n: Z) : t := Int n n.
-
-  Lemma const_1: forall n, In n (const n).
-  Proof.
-    unfold const, In; intros. lia.
-  Qed.
-
-(** [bot] represents the empty set of integers. *)
-  Definition bot: t := Int 1 0.
-
-  Lemma bot_1: forall n, ~(In n bot).
-  Proof.
-    unfold bot, In; intros. lia.
-  Qed.
-
-  Definition isempty (v: t) : bool :=
-    match v with Int l h => h <? l | _ => false end.
-
-  Lemma isempty_1: forall v n, isempty v = true -> In n v -> False.
-  Proof.
-    unfold isempty, In; intros. destruct v; try discriminate.
-    apply Z.ltb_lt in H. lia.
-  Qed.
-
-(** [top] represents the set of all integers. *)
-  Definition top: t := Top.
-
-  Lemma top_1: forall n, In n top.
-  Proof.
-    intros. exact I.
-  Qed.
-
-(** [join] computes an upper bound (union). *)
-  Definition join (v1 v2: t) : t :=
-    match v1, v2 with
-    | Int l1 h1, Int l2 h2 => Int (Z.min l1 l2) (Z.max h1 h2)
-    | Int l1 h1, Sup l2 => Sup (Z.min l1 l2)
-    | Sup l1, Int l2 h2 => Sup (Z.min l1 l2)
-    | Sup l1, Sup l2 => Sup (Z.min l1 l2)
-    | Int l1 h1, Inf h2 => Inf (Z.max h1 h2)
-    | Inf h1, Int l2 h2 => Inf (Z.max h1 h2)
-    | Inf h1, Inf h2 => Inf (Z.max h1 h2)
-    | _, _ => Top
-    end.
-
-  Lemma join_1:
-    forall n v1 v2, In n v1 -> In n (join v1 v2).
-  Proof.
-    unfold In, join; intros; destruct v1, v2; auto; lia.
-  Qed.
-
-  Lemma join_2:
-    forall n v1 v2, In n v2 -> In n (join v1 v2).
-  Proof.
-    unfold In, join; intros; destruct v1, v2; auto; lia.
-  Qed.
-
-(** [meet] computes a lower bound (intersection). *)
-  Definition meet (v1 v2: t) : t :=
-    match v1, v2 with
-    | Top, _ => v2
-    | _, Top => v1
-    | Int l1 h1, Int l2 h2 => Int (Z.max l1 l2) (Z.min h1 h2)
-    | Int l1 h1, Sup l2 => Int (Z.max l1 l2) h1
-    | Sup l1, Int l2 h2 => Int (Z.max l1 l2) h2
-    | Sup l1, Sup l2 => Sup (Z.max l1 l2)
-    | Int l1 h1, Inf h2 => Int l1 (Z.min h1 h2)
-    | Inf h1, Int l2 h2 => Int l2 (Z.min h1 h2)
-    | Inf h1, Inf h2 => Inf (Z.min h1 h2)
-    | Sup l1, Inf h2 => Int l1 h2
-    | Inf h1, Sup l2 => Int l2 h1
-    end.
-
-  Lemma meet_1:
-    forall n v1 v2, In n v1 -> In n v2 -> In n (meet v1 v2).
-  Proof.
-    unfold In, meet; intros; destruct v1, v2; cbn in *; auto; lia.
-  Qed.
-
-(** Abstract counterpart of the [+] and [-] operations. *)
-  Definition add (v1 v2: t) : t :=
-    if isempty v1 || isempty v2 then bot else
-    match v1, v2 with
-    | Int l1 h1, Int l2 h2 => Int (l1 + l2) (h1 + h2)
-    | Int l1 h1, Sup l2 => Sup (l1 + l2)
-    | Int l1 h1, Inf h2 => Inf (h1 + h2)
-    | Sup l1, Int l2 h2 => Sup (l1 + l2)
-    | Inf h1, Int l2 h2 => Inf (h1 + h2)
-    | _, _ => Top
-    end.
-
-  Lemma add_1:
-    forall n1 n2 v1 v2, In n1 v1 -> In n2 v2 -> In (n1 + n2) (add v1 v2).
-  Proof.
-    unfold In, add; intros.
-    destruct (isempty v1) eqn:E1. elim (isempty_1 v1 n1); auto.
-    destruct (isempty v2) eqn:E2. elim (isempty_1 v2 n2); auto.
-    cbn. destruct v1, v2; cbn in *; auto; lia.
-  Qed.
-
-  Definition opp (v: t) : t :=
-    match v with
-    | Int l h => Int (-h) (-l)
-    | Sup l => Inf (-l)
-    | Inf h => Sup (-h)
-    | Top => Top
-    end.
-
-  Lemma opp_1:
-    forall n v, In n v -> In (-n) (opp v).
-  Proof.
-    unfold In, opp; intros; destruct v; cbn in *; auto; lia.
-  Qed.
-
-  Definition sub (v1 v2: t) : t := add v1 (opp v2).
-
-  Lemma sub_1:
-    forall n1 n2 v1 v2, In n1 v1 -> In n2 v2 -> In (n1 - n2) (sub v1 v2).
-  Proof.
-    intros. apply add_1; auto. apply opp_1; auto.
-  Qed.
-
-(** A boolean-valued function that approximates the [In] predicate. *)
-
-  Definition test_In (n: Z) (v: t) : bool :=
-    match v with
-    | Top => true
-    | Inf h => n <=? h
-    | Sup l => l <=? n
-    | Int l h => (l <=? n) && (n <=? h)
-    end.
-
-  Lemma test_In_1:
-    forall n v, In n v -> test_In n v = true.
-  Proof.
-    unfold In, test_In; intros; destruct v.
-  - auto.
-  - apply Z.leb_le; auto.
-  - apply Z.leb_le; auto.
-  - apply andb_true_intro; split; apply Z.leb_le; tauto.
-  Qed.
-
-(** Abstract operators for inverse analysis of comparisons.
-  Consider a test [a1 = a2] in the program, which we know evaluates to [true].
-  Let [v1] be an abstraction of [a1] and [v2] an abstraction of [a2].
-  [eq_inv v1 v2] returns a pair of abstract values [v1', v2'].
-  [v1'] is a (possibly more precise) abstraction for [a1], taking into
-  account the fact that [a1 = a2].  Likewise for [v2'] and [a2]. *)
-
-  Definition eq_inv (v1 v2: t) : t * t := (meet v1 v2, meet v1 v2).
-
-  Lemma eq_inv_1:
-    forall n1 n2 a1 a2,
-    In n1 a1 -> In n2 a2 -> n1 = n2 ->
-    In n1 (fst (eq_inv a1 a2)) /\ In n2 (snd (eq_inv a1 a2)).
-  Proof.
-    intros; cbn. subst n2. split; apply meet_1; auto.
-  Qed.
-
-  Definition ne_inv (v1 v2: t) : t * t := (v1, v2).
-
-  Lemma ne_inv_1:
-    forall n1 n2 a1 a2,
-    In n1 a1 -> In n2 a2 -> n1 <> n2 ->
-    In n1 (fst (ne_inv a1 a2)) /\ In n2 (snd (ne_inv a1 a2)).
-  Proof.
-    intros; cbn; auto.
-  Qed.
-
-  Definition le_inv (v1 v2: t) : t * t :=
-    (* v1's upper bound is at most v2's upper bound
-       v2's lower bound is at least v1's lower bound *)
-    match v1, v2 with
-    | Int l1 h1, Int l2 h2 => (Int l1 (Z.min h1 h2), Int (Z.max l1 l2) h2)
-    | Int l1 h1, Sup l2    => (v1, Sup (Z.max l1 l2))
-    | Sup l1, Int l2 h2    => (v1, Int (Z.max l1 l2) h2)
-    | Sup l1, Sup l2       => (v1, Sup (Z.max l1 l2))
-    | Int l1 h1, Inf h2    => (Int l1 (Z.min h1 h2), v2)
-    | Inf h1, Int l2 h2    => (Inf (Z.min h1 h2), v2)
-    | _, _ => (v1, v2)
-    end.
-
-  Lemma le_inv_1:
-    forall n1 n2 a1 a2,
-    In n1 a1 -> In n2 a2 -> n1 <= n2 ->
-    In n1 (fst (le_inv a1 a2)) /\ In n2 (snd (le_inv a1 a2)).
-  Proof.
-    unfold In, le_inv; intros; destruct a1, a2; cbn; auto; lia.
-  Qed.
-
-  Definition gt_inv (v1 v2: t) :=
-    let (v1', v2') := le_inv (add v2 (const 1)) v1 in (v2', v1').
-
-  Lemma gt_inv_1:
-    forall n1 n2 a1 a2,
-    In n1 a1 -> In n2 a2 -> n1 > n2 ->
-    In n1 (fst (gt_inv a1 a2)) /\ In n2 (snd (gt_inv a1 a2)).
-  Proof.
-    intros.
-    destruct (le_inv_1 (n2 + 1) n1 (add a2 (const 1)) a1) as [A1 A2].
-    auto using add_1, const_1.
-    auto.
-    lia.
-    unfold gt_inv. destruct (le_inv (add a2 (const 1)) a1) as [v1' v2'] in *.
-    cbn in *.
-  
-
-(** Abstract operators for inverse analysis of expressions.
-  Consider an addition expression [a1 + a2].
-  Let [v1] be an abstraction of [a1]
-      [v2] an abstraction of [a2]
-      [v] an abstraction for the result of [a1 + a2], 
-      possibly more precise than [add v1 v2].
-  Then, [add_inv v1 v2 v] returns a pair of abstract values [v1', v2']
-  that are (possibly more precise) abstractions for [a1] and [a2]. *)
-
-  Variable add_inv: t -> t -> t -> t * t.
-  Hypothesis add_inv_1:
-    forall n1 n2 v1 v2 v,
-    In n1 v1 -> In n2 v2 -> In (n1+n2) v ->
-    In n1 (fst (add_inv v1 v2 v)) /\ In n2 (snd (add_inv v1 v2 v)).
-
-  Variable sub_inv: t -> t -> t -> t * t.
-  Hypothesis sub_inv_1:
-    forall n1 n2 v1 v2 v,
-    In n1 v1 -> In n2 v2 -> In (n1-n2) v ->
-    In n1 (fst (sub_inv v1 v2 v)) /\ In n2 (snd (sub_inv v1 v2 v)).
-
-(** [widen v1 v2] returns a majorant of [v2],
-    chosen so that the convergence of fixpoint iteration is accelerated. *)
-  Variable widen: t -> t -> t.
-  Hypothesis widen_1: forall v1 v2, le v2 (widen v1 v2).
-
-End VALUE_ABSTRACTION.
-
-*)
-
+(** 5.3.  Un domaine abstrait des états mémoire *)
+
+(** On construit ici un domaine abstrait des états mémoire qui est
+    utilisable pour toutes les analyses non relationnelles,
+    en particulier les analyses de valeurs. *)
+
+(** Moralement, les états mémoires abstraits sont des fonctions [ident -> V.t]
+    des identificateurs vers des valeurs abstraites.  Cependant, il faut
+    que la relation d'ordre entre états abstraits soit décidable.
+    Pour ce faire, il faut utiliser des fonctions à support fini
+    (les "maps" de la bibliothèque standard de Coq) et les compléter
+    par [V.top] pour tous les points en dehors du domaine de la fonction. *)
+
+(** Comme dans le fichier [Optim], nous équipons le type des identificateurs
+    avec une égalité décidable, puis instancions les modules de fonctions
+    finies de la bibliothèque standard sur ce domaine. *)
 
 Module Ident_Decidable <: DecidableType with Definition t := ident.
   Definition t := ident.
@@ -1113,16 +256,20 @@ Module Ident_Decidable <: DecidableType with Definition t := ident.
   Definition eq_dec := string_dec.
 End Ident_Decidable.
 
-(** Nous pouvons alors instancier les modules d'ensembles finis
-    de la bibliothèque standard Coq sur ce type d'éléments. *)
-
 Module IdentMap := FMapWeakList.Make(Ident_Decidable).
 Module IMFact := FMapFacts.WFacts(IdentMap).
 Module IMProp := FMapFacts.WProperties(IdentMap).
 
-Module StateAbstr (VA: VALUE_ABSTRACTION) <: STATE_ABSTRACTION with Module V := VA.
+(** Le domaine des états abstraits est paramétrisé par un module [VA]
+    des valeurs abstraites. *)
+
+Module StoreAbstr (VA: VALUE_ABSTRACTION) <: STORE_ABSTRACTION.
 
 Module V := VA.
+
+(** Un état abstrait est soit [Bot], associant [V.bot] à toutes les
+    variables, soit [Top_except m], associant [V.top] aux variables
+    qui ne sont pas décrites dans la fonction finie [m]. *)
 
 Inductive abstr_state : Type :=
   | Bot
@@ -1130,8 +277,8 @@ Inductive abstr_state : Type :=
 
 Definition t := abstr_state.
 
-Definition get (s: t) (x: ident) : V.t :=
-  match s with
+Definition get (x: ident) (S: t) : V.t :=
+  match S with
   | Bot => V.bot
   | Top_except m =>
       match IdentMap.find x m with
@@ -1140,8 +287,52 @@ Definition get (s: t) (x: ident) : V.t :=
       end
   end.
 
-Definition In (st: store) (s: t) : Prop :=
-  forall x, V.In (st x) (get s x).
+Definition In (s: store) (S: t) : Prop :=
+  forall x, V.In (s x) (get x S).
+
+Definition set (x: ident) (v: V.t) (S: t): t :=
+  match S with
+  | Bot => Bot
+  | Top_except m => Top_except (IdentMap.add x v m)
+  end.
+
+Lemma set_1:
+  forall x n N s S,
+  V.In n N -> In s S -> In (update x n s) (set x N S).
+Proof.
+  unfold In, get, set; intros. destruct S.
+- elim (V.bot_1 (s "")). auto. 
+- rewrite IMFact.add_o. change IdentMap.E.eq_dec with string_dec. unfold update.
+  destruct (string_dec x x0); auto.
+Qed. 
+
+(** L'ordre entre les états abstraits. *)
+
+Definition le (S1 S2: t) : Prop :=
+  forall s, In s S1 -> In s S2.
+
+Definition ble (S1 S2: t) : bool :=
+  match S1, S2 with
+  | Bot, _ => true
+  | _, Bot => false
+  | Top_except m1, Top_except m2 =>
+      IMProp.for_all (fun x v => V.ble (get x S1) v) m2
+  end.
+
+Lemma ble_1: forall S1 S2, ble S1 S2 = true -> le S1 S2.
+Proof.
+  unfold ble, le; intros.
+  destruct S1 as [ | m1].
+- elim (V.bot_1 (s "")). apply H0. 
+- destruct S2 as [ | m2]. discriminate.
+  red; cbn; intros. destruct (IdentMap.find x m2) as [N2|] eqn:F2.
+  + apply IdentMap.find_2 in F2. eapply IMProp.for_all_iff in H; eauto.
+    apply V.ble_1 in H. apply H. apply H0.
+    hnf. intros; subst x0. hnf; intros. subst x0. auto.
+  + apply V.top_1.
+Qed.
+
+(** Les opérations de treillis. *)
 
 Definition bot: t := Bot.
 
@@ -1157,67 +348,27 @@ Proof.
   unfold In, top, get; cbn. intros. apply V.top_1.
 Qed. 
 
-Definition set (s: t) (x: ident) (v: V.t) : t :=
-  match s with
-  | Bot => Bot
-  | Top_except m => Top_except (IdentMap.add x v m)
-  end.
-
-Lemma set_1:
-    forall id n st v s,
-    V.In n v -> In st s -> In (update id n st) (set s id v).
-Proof.
-  unfold In, get, set; intros. destruct s.
-- elim (bot_1 _ H0).
-- rewrite IMFact.add_o. change IdentMap.E.eq_dec with string_dec. unfold update.
-  destruct (string_dec id x); auto.
-Qed. 
-
-Definition le (s1 s2: t) : Prop :=
-  forall st, In st s1 -> In st s2.
-
-Definition ble (s1 s2: t) : bool :=
-  match s1, s2 with
-  | Bot, _ => true
-  | _, Bot => false
-  | Top_except m1, Top_except m2 =>
-      IMProp.for_all (fun x v => V.ble (get s1 x) v) m2
-  end.
-
-Lemma ble_1: forall s1 s2, ble s1 s2 = true -> le s1 s2.
-Proof.
-  unfold ble, le; intros.
-  destruct s1 as [ | m1].
-- elim (bot_1 _ H0).
-- destruct s2 as [ | m2]. discriminate.
-  red; cbn; intros. destruct (IdentMap.find x m2) as [v2|] eqn:F2.
-  + apply IdentMap.find_2 in F2. eapply IMProp.for_all_iff in H; eauto.
-    apply V.ble_1 in H. apply H. apply H0.
-    hnf. intros; subst x0. hnf; intros. subst x0. auto.
-  + apply V.top_1.
-Qed.
-
 Definition join_aux (ov1 ov2: option V.t) : option V.t :=
   match ov1, ov2 with
   | Some v1, Some v2 => Some (V.join v1 v2)
   | _, _ => None
   end.
 
-Definition join (s1 s2: t) : t :=
-  match s1, s2 with
-  | Bot, _ => s2
-  | _, Bot => s1
+Definition join (S1 S2: t) : t :=
+  match S1, S2 with
+  | Bot, _ => S2
+  | _, Bot => S1
   | Top_except m1, Top_except m2 =>
       Top_except (IdentMap.map2 join_aux m1 m2)
   end.
 
 Lemma join_1:
-    forall st s1 s2, In st s1 -> In st (join s1 s2).
+  forall s S1 S2, In s S1 -> In s (join S1 S2).
 Proof.
-  unfold join; intros. destruct s1 as [ | m1].
-- elim (bot_1 _ H).
-- destruct s2 as [ | m2]; auto.
-  red; unfold get; intros. rewrite IMFact.map2_1bis; auto.
+  unfold join; intros.
+  destruct S1 as [ | m1]. elim (bot_1 s); auto.
+  destruct S2 as [ | m2]. auto.
+- red; unfold get; intros. rewrite IMFact.map2_1bis; auto.
   unfold join_aux. specialize (H x). unfold get in H.
   destruct (IdentMap.find x m1). 
   + destruct (IdentMap.find x m2).
@@ -1227,12 +378,12 @@ Proof.
 Qed.
 
 Lemma join_2:
-    forall st s1 s2, In st s2 -> In st (join s1 s2).
+  forall s S1 S2, In s S2 -> In s (join S1 S2).
 Proof.
-  unfold join; intros. destruct s2 as [ | m2].
-- elim (bot_1 _ H).
-- destruct s1 as [ | m1]; auto.
-  red; unfold get; intros. rewrite IMFact.map2_1bis; auto.
+  unfold join; intros.
+  destruct S1 as [ | m1]. auto.
+  destruct S2 as [ | m2]. elim (bot_1 s); auto.
+- red; unfold get; intros. rewrite IMFact.map2_1bis; auto.
   unfold join_aux. specialize (H x). unfold get in H.
   destruct (IdentMap.find x m1). 
   + destruct (IdentMap.find x m2).
@@ -1241,34 +392,164 @@ Proof.
   + apply V.top_1.
 Qed.
 
-Definition widen_aux (ov1 ov2: option V.t) : option V.t :=
-  match ov1, ov2 with
-  | Some v1, Some v2 => Some (V.widen v1 v2)
-  | _, _ => ov2
-  end.
+End StoreAbstr.
 
-Definition widen (s1 s2: t) : t :=
-  match s1, s2 with
-  | Bot, _ => s2
-  | _, Bot => s2
-  | Top_except m1, Top_except m2 =>
-      Top_except (IdentMap.map2 widen_aux m1 m2)
-  end.
+(** 5.4.  Une application: l'analyse de propagation des constantes *)
 
-Lemma widen_1: forall s1 s2, le s2 (widen s1 s2).
-Proof.
-  unfold le, widen; intros.
-  destruct s1 as [ | m1]; auto.
-  destruct s2 as [ | m2]. elim (bot_1 _ H).
-  red; unfold get; intros. specialize (H x); cbn in H.
-  rewrite IMFact.map2_1bis; auto. unfold widen_aux.
-  destruct (IdentMap.find x m1); destruct (IdentMap.find x m2).
-- apply V.widen_1; auto.
-- apply V.top_1.
-- auto.
-- apply V.top_1.
-Qed.
+(** *** Le domaine abstrait «plat» des entiers *)
 
-End StateAbstr.
+Module FlatInt <: VALUE_ABSTRACTION.
 
+(** Les valeurs abstraites: vide, plein, ou ensemble singleton. *)
 
+  Inductive abstr_value : Type := Bot | Just (n: Z) | Top.
+  Definition t := abstr_value.
+
+(** L'appartenance et l'inclusion *)
+
+  Definition In (n: Z) (N: t) : Prop :=
+    match N with
+    | Bot => False
+    | Just m => n = m
+    | Top => True
+    end.
+
+  Definition le (N1 N2: t) : Prop :=
+    forall n, In n N1 -> In n N2.
+
+  Definition ble (N1 N2: t) : bool :=
+    match N1, N2 with
+    | Bot, _ => true
+    | _, Top => true
+    | Just n1, Just n2 => n1 =? n2
+    | _, _ => false
+    end.
+
+  Lemma ble_1: forall N1 N2, ble N1 N2 = true -> le N1 N2.
+  Proof.
+    unfold ble, le, In; intros.
+    destruct N1; try contradiction; destruct N2; try discriminate; auto.
+    apply Z.eqb_eq in H. lia.
+  Qed.
+
+  Lemma ble_2: forall N1 N2, le N1 N2 -> ble N1 N2 = true.
+  Proof.
+    unfold ble, le, In; intros. destruct N1; auto; destruct N2; auto.
+  - elim (H n); auto.
+  - apply Z.eqb_eq; auto.
+  - elim (H 0); auto.
+  - assert (n + 1 = n) by auto. lia.
+  Qed.
+
+(** [const n] est la valeur abstraite pour l'ensemble singleton [{n}]. *)
+  Definition const (n: Z) : t := Just n.
+
+  Lemma const_1: forall n, In n (const n).
+  Proof.
+    intros; cbn; auto.
+  Qed.
+
+(** Les opérations de treillis: [bot], [top], [join]. *)
+
+  Definition bot: t := Bot.
+
+  Lemma bot_1: forall n, ~(In n bot).
+  Proof.
+    intros. cbn. tauto.
+  Qed.
+  Definition top: t := Top.
+
+  Lemma top_1: forall n, In n top.
+  Proof.
+    intros. cbn; auto.
+  Qed.
+
+  Definition join (N1 N2: t) : t :=
+    match N1, N2 with
+    | Bot, _ => N2
+    | _, Bot => N1
+    | Top, _ => Top
+    | _, Top => Top
+    | Just n1, Just n2 => if n1 =? n2 then Just n1 else Top
+    end.
+
+  Lemma join_1:
+    forall n N1 N2, In n N1 -> In n (join N1 N2).
+  Proof.
+    unfold In, join; intros; cbn.
+    destruct N1, N2; try tauto.
+    destruct (Z.eqb_spec n0 n1); auto.
+  Qed.
+
+  Lemma join_2:
+    forall n N1 N2, In n N2 -> In n (join N1 N2).
+  Proof.
+    unfold In, join; intros; cbn.
+    destruct N1, N2; try tauto.
+    destruct (Z.eqb_spec n0 n1); auto. congruence.
+  Qed.
+
+(** Les opérations arithmétiques abstraites *)
+
+  Definition lift (f: Z -> Z -> Z) : t -> t -> t :=
+    fun N1 N2 =>
+      match N1, N2 with
+      | Bot, _ => Bot
+      | _, Bot => Bot
+      | Just n1, Just n2 => Just (f n1 n2)
+      | _, _ => Top
+    end.
+
+  Lemma lift_1:
+    forall f n1 n2 N1 N2, In n1 N1 -> In n2 N2 -> In (f n1 n2) (lift f N1 N2).
+  Proof.
+    unfold In, lift; intros. destruct N1, N2; try tauto. congruence.
+  Qed.
+
+  Definition add := lift Z.add.
+
+  Lemma add_1:
+    forall n1 n2 N1 N2, In n1 N1 -> In n2 N2 -> In (n1+n2) (add N1 N2).
+  Proof (lift_1 Z.add).
+
+  Definition sub := lift Z.sub.
+
+  Lemma sub_1:
+    forall n1 n2 N1 N2, In n1 N1 -> In n2 N2 -> In (n1-n2) (sub N1 N2).
+  Proof (lift_1 Z.sub).
+
+End FlatInt.
+
+(** *** L'analyse de propagation des constantes *)
+
+(** Il suffit d'instancier l'analyseur sur le domaine plat des entiers
+    et sur le domaine des états qui correspond. *)
+
+Module SConstProp := StoreAbstr(FlatInt).
+Module AConstProp := Analysis(SConstProp).
+
+(** Un exemple de programme:
+<<
+    x := 0; y := 100; z := x + y;
+    if x = 0
+    then y := x + 10; x := 1
+    else y := 10
+>>
+*)
+
+Definition prog1 :=
+  ASSIGN "x" (CONST 0) ;;
+  ASSIGN "y" (CONST 100) ;;
+  ASSIGN "z" (PLUS (VAR "x") (VAR "y")) ;;
+  IFTHENELSE (EQUAL (VAR "x") (CONST 0))
+    (ASSIGN "y" (PLUS (VAR "x") (CONST 10)) ;; ASSIGN "x" (CONST 1))
+    (ASSIGN "y" (CONST 10)).
+
+Compute (let S := AConstProp.Cexec prog1 SConstProp.top in
+         (SConstProp.get "x" S, SConstProp.get "y" S, SConstProp.get "z" S)).
+
+(** Résultat:
+<<
+     = (FlatInt.Top, FlatInt.Just 10, FlatInt.Just 100) 
+>>
+*)
